\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}

\author{Brugnara Martin - matricola n. 157791\\De Biasio Alex - matricola n. 158795}
\title{Relazione Progetto 1- Sistemi Operativi \\Anno accademico 2013/14}
\maketitle
\pagenumbering{gobble}% Remove page numbers (and reset to 1)
\clearpage
\pagebreak

\pagenumbering{arabic} % Renable page numbering
\section{Introduzione}
In questo progetto ci viene richiesto di dimostrare le nostre competenze nel corretto utilizzo
degli strumenti messi a disposizione dai kernel *NIX.\\
In particolare si richiede la scrittura di un applicativo composto da 
\emph{Server}  e \emph{Client} che permetta la \emph{codifica} e la \emph{decodifica}
di messaggi di testo e di file.\\
La comunicazione tra le due componenti (IPC) deve essere basta su \emph{FIFO}; la gestione 
delle richeste puo' essere fatta in modo concorrente,
\emph{multithreading} basato su pthread oppure \emph{forking}, noi abbiamo scelto il multithreading perche ci permette il supporto di piu' client con minor spreco di risorse.
Il progetto possiede anche un'altra sfida intrinseca, la corretta gestione della memoria in C tramite le primitive \emph{malloc}, \emph{calloc}, \emph{free} evitando memory leak e 
memory corruption.


\section{Server}
Il server e' composto da due principali componenti, il core e la shell.\\
Il \emph{core} si occupa di gestire i clients e soddisfa le loro richieste, mentre la \emph{shell} permette la gestione del server con alcune funzionalita' avanzate.

\subsection*{Parametri d'avvio}
\begin{itemize}
\item[-n] nome del server - che i client utilizzeranno per connettersi
\item[-m] lunghezza massima del messaggio che puo essere codificato
\item[-s] lunghezza minima della chiave di codifica
\item[-l] lunghezza massima della chiave di codifica
\item[-v] (\emph{opzionale}, default=stdout) file di logging 
\end{itemize}

\subsection{Core}
Ad ogni connessione di un client il server crea un nuovo thread con un \emph{worker} (\verb|srv_core.c:16|). Il client puo' richiedere la \emph{codifica} o la \emph{decodifica} di un messaggio. Il worker soddisfa la richiesta chiamando le funzioni \emph{encode}(\verb|cad.c:80|) e \emph{decode} (\verb\cad.c:88\). Una volta elaborata la richiesta il worker invia il risultato al client, rilascia le risorse utilizzate e muore.

\subsection{Shell}
Tramite la shell si puo' amministrare il server, interagendo con esso tramite stdin e stdout.
La shell, oltre alle basilari operazioni di codifica e decodifica, permette anche di spegnere il server e di visualizzare lo storico.

\subparagraph*{Comandi}
\begin{itemize}
\item[HELP] Stampa a video i comandi disponibili con una breve descrizione del loro funzionamento.
\item[LIST] Stampa a video lo storico di tutti i messaggi codificati.
\item[ENCO] Permette di codificare un messaggio. (richiede messaggio e chiave)
\item[DECO] Permette di decodificare un messaggio presente nello storico. (richiede ID del messaggio [see LIST], chiave)
\item[QUIT] Spegne il server.
\end{itemize}

\section{Client}
Il client funziona come utility da riga di comando: non prevede interazioni ulteriori al passagio iniziale dei parametri necessari.

\subsection*{Parametri}
\begin{itemize}
\item[-n] nome del server a cui connettersi.
\item[-m] testo del messaggio (alternativa a -f).
\item[-f] file contenente il messaggio (alternativa a -m).
\item[-e] codifica.
\item[-d] decodifica.
\item[-k] chiave.
\item[-o] (\emph{opzionale}, default=stdout) file di output;
\item[-v] (\emph{opzionale}, default=stdout) file di logging 
\end{itemize}

Una volta terminato il parsing delle opzioni da riga di comando con la funzione standard \emph{getopt},  instaura la connessione con il server, spedisce il \emph{comando} (codifica | decodifica), il messaggio, e la chiave e resta in attesa che il server elabori la richiesta.
Una volta ricevuto il risultato lo salva o lo stampa in output.
Prima di morire libera le risorse utilizzate, compresa le FIFO create per la sessione.

\section{IPC - FIFO}
Per avere un efficiente comunicazione tra i due applicativi abbiamo deciso di scrivere un sistema di comunicazione ispirato ai webserver. 
In pratica il server accetta connessioni su di un unica FIFO (\emph{Master FIFO}).
Una volta accettata una connessione il server e il client comunicheranno su due FIFO appositamente create per questa sessione.
Al posto di utilizzare una FIFO condivisa tra tutti i client abbiamo scelto questa implementazione, poiche' ci permetteva di limitare il numero di client che possonono essere contemporaneamente attivi, \verb|(#limite_file_aperti - #server_attivi)/2| evitando di dover gestire header piu' complessi ed avere un limite massimo per la dimensione dei messaggi che possono essere inviati sulla FIFO non constante. 
Questa scelta porta quindi la dimensione massima di un messaggio a \verb|64KB - sizeof(size_t)| e ci permette inoltre di servire \emph{realmente} piu' client contemporaneamente su di un architettura multi processore e/o multi core. \\
Al fine di evitare inutili allocazione di enormi buffer durante le operazioni di lettura abbiamo definito un formato per lo scambio di messaggi: \verb(int(msglen) char[](msg)). 

\subsubsection*{Protocollo di connessione}
\begin{enumerate}
\item[server] crea una "master FIFO" (\verb|/tmp/SRV\_NAME.sock|), sulla quale resta perennemente in ascolto.
\item[client] crea due nuove FIFO specifiche per la sessione (
	srv->cli \verb|/tmp/PID.sock|
	cli->srv \verb|/tmp/SRV_NAME+PID+.sock|
\item[client] invia il proprio PID (univoco) al server tramite la "master FIFO".
\item[server] crea un nuovo thread con il relativo worker (see Server) 
\item[server] comunica al client tramite la "srv->cli" che il processo di connessione e' stato completato ed e' pronto a servire la sua richiesta con un codice 'OK' int(200)
\end{enumerate}

La scelta di utilizzare l'estensione '.sock' per le nostre FIFO e' giustificata dal fatto che il nostro sistema ricorda molto quello che avverrebbe \emph{"under the hood"} utilizzando i socket... , e quindi ci sembrava piu' corretto chiamare i file ".sock" che non ".FIFO".

\section{Features aggiuntive}
Le scelte implementative fatte ci hanno permesso di avere delle fetures \emph{"for free"}.

\subsection{Logging}
Tramite l'opzione -v è possibile scegliere un file su cui loggare le informazioni e gli errori di esecuzione [client e server].

\subsection{Massive number of clients handling}
Grazie al nostro sistema di connessione siamo limitati soltanto dalla configurazione dei \emph{limits} dell' utente con cui vengono eseguiti i due programmi. Percio' possono essere eseguiti comporaneamente svariati clients per server. \\
*Il limite della reale contemporaneita' e' sempre dato dal numero di core disponibili.

\subsection{Testing}
Con i test richiesti dalle direttive del progetto che verificano il corretto funzionamento dell'applicazione nel complesso sono forniti anche una serie di test che permettono di controllarre
i signoli moduli (aka librerie). Questi test aggiuntivi (tipo unit test) sono stati utilizzati durante lo sviluppo per facilitare l'integrazione dei singoli moduli ed hanno permesso uno sviluppo con testing basato su continue integration.\\
Per verificare la correttezza dei nostri applicativi abbiamo anche verificato che compilasse senza warning con \emph{gcc} e con \emph{clang}, (fixando i messaggi di warning). Abbiamo inoltre verificato la correttezza del nostro codice tramite lo \emph{static analizer} di clang.

\end{document}